Penelitian ini merupakan penelitian mengenai kontribusi 4 (empat) sumber 
self-efficacy terhadap self-efficacy pada pebisnis asuransi  X  di Jakarta. Penelitian 
ini bertujuan untuk mengetahui seberapa besar kontribusi empat sumber self-efficacy 
terhadap self-efficacy pada pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
 Menurut Bandura (2002), self-efficacy adalah persepsi seseorang mengenai 
kemampuannya untuk dapat mengorganisir dan melakukan tindakan yang diperlukan 
untuk mencapai tujuan.  Self-efficacy memiliki 4 (empat) sumber yang terdiri dari 
enactive mastery experience, vicarious experience, verbal persuasion, dan 
physiological and affective states (Bandura, 2002). 
Sampel dalam penelitian ini berjumlah 43 orang dengan teknik pengambilan 
sampel  accidental sampling. Penelitian ini menggunakan alat ukur berupa kuesioner 
yang terdiri dari kuesioner self-efficacy dan kuesioner sumber-sumber self-efficacy. 
Validitas alat ukur self-effficacy berkisar antara 0,326-0,633 dengan realibilitas 
tinggi sebesar 0,8972 dan validitas alat ukur sumber-sumber self-effficacy berkisar 
antara 0,320-0,759 dengan realibilitas sangat tinggi sebesar 0,9171. 
Dari hasil pengolahan data diperoleh bahwa keempat sumber self-efficacy 
secara serempak memberi kontribusi terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di 
Jakarta. Keempat sumber self-efficacy secara serempak mempengaruhi self-efficacy 
pebisnis asuransi  X  di Jakarta dengan kekuatan kontribusi yang berbeda-beda, 
yaitu kontribusi vicarious experience tergolong moderat (Rs=0,64), kontribusi 
enactive mastery experience tergolong rendah (Rs=0,33), verbal persuasion 
tergolong rendah (Rs=0,31), dan kontribusi physiological and affective states 
tergolong sangat rendah (Rs=0,04). 
Dari hasil pengolahan data ini dapat disimpulkan bahwa keempat sumber 
self-efficacy, meskipun memiliki kekuatan yang variatif, namun secara serempak akan 
mempengaruhi self-efficacy seseorang dan sumber self-efficacy yang dihayati paling 
besar kontribusinya terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta adalah 
vicarious experience. Bagi penelitian selanjutnya disarankan untuk melengkapi 
penelitian dengan teknik wawancara guna mendalami kontribusi keempat sumber 
self-efficacy. 
This research represents the research concerning the contribution of 4 (four) 
self-efficacy sources to the self-efficacy of  X  bussiness insurance in Jakarta. The 
aim of this research is to know how big is the contribution of 4 (four) self-efficacy 
sources to the self-efficacy of  X  bussiness insurance in Jakarta. 
According to Bandura (2002), self-efficacy is the belief in one s capabilities to 
organize and execute the sources of action required to manage prospective situations. 
Self-efficacy has 4 (four) sources consisted of enactive mastery experience, vicarious 
experience, verbal persuasion, dan physiological and affective states (Bandura, 
2002). 
There are 43 people as the sample of this research with the accidental 
sampling technique. This research uses quesioner as the measuring instrument and it 
consisted of self-efficacy quesioner and self-efficacy sources quesioner. The self-
efficacy measuring instrument validity range from 0,326-0,633 with high realibility of 
0,8972 and the self-efficacy sources measuring instrument validity range from 0,320-
0,755 with very high realibility of 0,9171. 
Result of this research is the fourth of  self-efficacy sources give the 
contribution to the self-efficacy of  X  bussiness insurance in Jakarta. Big its 
contribution different each other that is vicarious experience with moderat 
contribution (Rs=0,64), mastery experience and verbal persuasion with low 
contribution ((Rs=0,33 and Rs=0,31), and physiological and affective states with 
very low contribution ( Rs=0,04). 
The conclusion is that fourth of self-efficacy sources give the contribution 
with variatif power of contribution to the self-efficacy of  X  bussiness insurance in 
Jakarta and the biggest contribution is vicarious experience. For the next research 
suggested to use interview technique to utilize to deepen the fourth contribution of 
self-efficacy sources. 
Zaman semakin berkembang seiring dengan berjalannya waktu. 
Pertumbuhan di berbagai aspek pun ikut terjadi seperti kemajuan teknologi, 
pendidikan, kesehatan, dan ekonomi. Berbagai sektor pekerjaan dalam industri 
dan organisasi pun tidak mau ketinggalan. Perkembangan yang pesat dalam 
bidang tersebut menciptakan persaingan ketat antar berbagai pihak, terutama antar 
perusahaan sejenis. Perusahaan sejenis akan saling berlomba untuk menjadi yang 
terbaik di antara saingan-saingannya, menghasilkan produk terbaik dan menguasai 
pasar. Salah satu perusahaan sejenis yang sedang berkembang adalah perusahaan 
yang bergerak di bidang asuransi. Perusahaan asuransi tersebut harus mampu 
bertahan bahkan menang dalam persaingan agar dapat mempertahankan 
kelangsungan hidup perusahaannya. Begitu pula dengan orang-orang yang berada 
di dalamnya, dituntut untuk mampu bertahan di tengah ketatnya persaingan dunia 
kerja. 
Asuransi adalah sebuah sistem yang diciptakan untuk meringankan pengeluaran 
seseorang terutama dalam segi finansial. Asuransi dalam Undang-Undang No.2 
Tahun 1992 tentang usaha perasuransian adalah perjanjian antara dua pihak   atau   
lebih,   dengan   mana   pihak   penanggung   mengikatkan   diri   kepada 
tertanggung, dengan menerima premi asuransi. Untuk memberikan penggantian 
kepada tertanggung karena kerugian, kerusakan, atau kehilangan keuntungan yang 
diharapkan atau tanggung jawab hukum pihak ke tiga yang mungkin akan diderita 
tertanggung, yang timbul dari suatu peristiwa yang tidak pasti, atau memberikan 
suatu pembayaran yang didasarkan atas meninggal atau hidupnya seseorang yang 
dipertanggungkan (http://asuransidential.blogspot.com/2008/10/pengertian-
asuransi.html). 
Perusahaan asuransi  X  merupakan satu dari sejumlah perusahaan 
asuransi di Jakarta. Menurut supervisor perusahaan ini, salah satu keunikan yang 
dimiliki perusahaan asuransi ini adalah  tidak diberlakukannya status pegawai,  
tetapi menyebutnya sebagai pebisnis. Di sisi lain, orang-orang yang menggunakan 
jasa perusahaan asuransi ini disebut nasabah. Para pebisnis di perusahaan asuransi 
 X  ini pun turut merasakan ketatnya persaingan dunia kerja. Pebisnis harus 
mampu bersaing dengan perusahaan asuransi lainnya. Perusahaan asuransi  X  
menuntut pebisnisnya untuk memiliki keahlian dan keterampilan lebih, khususnya 
ketrampilan berkomunikasi, melakukan persuasi, melakukan presentasi dan 
mempromosikan program asuransi, serta meyakinkan orang lain.  
Pebisnis di perusahaan ini memiliki tugas untuk meraih target dan tujuan 
perusahaan, yaitu mendapat omset sebesar Rp 1.25 milyar per tahun yang 
diperoleh dari nasabah. Pebisnis bebas menentukan jam kerja dan strategi kerja 
dalam upaya mencapai target tersebut. Imbalan yang akan didapatkan sepenuhnya 
disesuaikan dengan prestasi kerja yang diraih pebisnis. Semakin besar omset yang 
berhasil didapat oleh pebisnis, maka akan semakin besar pula imbalan yang 
didapat. Imbalan itu bentuknya beragam, yaitu berupa uang, fasilitas seperti 
kendaraan pribadi, atau berlibur  ke luar negeri. 
Ditengah-tengah situasi krisis ekonomi global saat ini, untuk mengejar 
target sebesar Rp 1.25 milyar setahun memerlukan usaha yang keras dari setiap 
pebisnis. Tidak sedikit para pebisnis yang mengatakan merasa tertekan dengan 
keadaan ini. Mereka pun harus berkali-kali meyakinkan dirinya sendiri mampu 
meraih target tersebut. Mereka sangat membutuhkan keyakinan akan kemampuan 
diri agar tidak mudah menyerah terutama saat berada di lapangan.  
Dalam keadaan krisis global seperti saat ini, pebisnis mengakui bahwa 
tidak sedikit masyarakat yang menolak menyisihkan penghasilannya untuk 
mengikuti program asuransi. Ada berbagai alasan penolakan yang diterima 
pebisnis dari masyarakat, antara lain sulitnya memenuhi kebutuhan sehari-hari 
dikarenakan harga bahan pokok yang tinggi, biaya pendidikan anak yang tinggi, 
dan semua kenaikan-kenaikan harga yang lainnya. Selain hal di atas, terdapat pula 
hal yang sudah menjadi masalah perusahaan asuransi semenjak lama, yaitu 
kurangnya kepercayaan serta pengetahuan masyarakat di Indonesia mengenai 
manfaat mengikuti asuransi. Banyak masyarakat beranggapan bahwa asuransi  
menjebak untuk mendapatkan keuntungan demi kepentingan pengurus dan 
pemilik modal semata (http://www.wikimu.com/News/Print.aspx?id=10445). 
Supervisor perusahaan asuransi  X  mengeluhkan banyaknya pebisnis 
yang mundur dari bisnis ini karena merasa tidak yakin dengan kemampuan yang 
dimilikinya untuk meraih target sebagaimana telah ditetapkan perusahaan. 
Berdasarkan data yang diperoleh dari bagian HRD perusahaan ini bahwa 
persentase turn-over dimulai dari awal sampai dengan akhir tahun 2008 mencapai 
62,5 %. Hal ini lebih disebabkan pebisnis merasa pekerjaan asuransi sulit untuk 
dilakukan dengan berbagai alasan seperti tidak adanya kemampuan melakukan 
persuasi, tidak memiliki kemampuan komunikasi yang baik, sulit mencari calon 
nasabah, dan tingginya target perusahaan yang harus dicapai. 
Para pebisnis mengatakan bahwa tantangan terbesar yang mereka rasakan 
adalah saat mencari nasabah. Untuk kasus ekstrim, ada pebisnis yang 
mengharuskan dirinya sendiri mendapatkan satu orang nasabah setiap harinya. 
Bila hari ini gagal mendapatkan satu orang nasabah maka esok hari harus 
mendapat dua orang nasabah, begitu seterusnya. Pada kenyataannya, kegagalan 
dalam mendapat nasabah dapat terjadi setiap saat dan setiap hari. Kegagalan 
tersebut merupakan hutang yang harus dibayar pada hari berikutnya.  
Sesuai dengan informasi yang diperoleh dari bagian HRD, untuk 
memonitor kinerja para pebisnis, perusahaan melakukan evaluasi kerja setiap tiga 
bulan sekali. Saat target yang telah ditetapkan pada kuartal pertama tidak tercapai, 
pebisnis masih diberi kesempatan untuk memenuhinya pada kuartal kedua. 
Kekurangan target pada kuartal pertama akan ditambahkan sebagai target kuartal 
kedua, begitu seterusnya. Apabila dalam empat kuartal pebisnis tidak dapat 
merekrut sekurangnya enam nasabah, maka pebisnis tersebut tidak akan mendapat 
komisi lagi dari perusahaan.  
Pada umumnya pebisnis mengatakan keragu-raguan mulai menyerang saat 
mereka belum juga mendapatkan seorang nasabah pun dalam tiga hari berturut-
turut. Keyakinan dirinya mulai terancam dan dibayang-bayangi oleh pertanyaan-
pertanyaan akankah target tersebut mampu dipenuhi olehnya, sedangkan menurut 
informasi yang diperoleh dari bagian HRD perusahaan ini, perusahaan sendiri 
menargetkan para pebisnisnya mendapat satu nasabah dalam kurun waktu satu 
minggu. Jika dalam satu minggu pebisnis berhasil mendapatkan satu orang 
nasabah maka dirinya telah memenuhi kriteria sukses, karena jumlah nasabah 
terkait dengan jumlah omset yang akan diraih. 
Sesuai dengan job-description dari perusahaan, setiap harinya para 
pebisnis harus menemui tiga sampai lima calon nasabah dan menghubungi 
sekurangnya lima sampai sepuluh calon nasabah melalui telepon. Upaya ini terus 
dilakukan untuk memfollow-up para calon nasabah hingga resmi menjadi nasabah. 
Para pebisnis mengatakan tidak jarang mereka mendapat penolakan secara 
langsung ataupun secara halus dengan berbagai alasan dari calon nasabah. Sering 
juga mereka mendapatkan penolakan setelah berbicara panjang lebar, sharing 
hingga dua jam, menghabiskan waktu dan biaya, namun diakhiri dengan 
penolakan. Ada juga calon nasabah yang telah difollow-up berkali-kali dan 
beberapa prosedur berjalan lancar namun saat penandatangan terakhir untuk 
menjadi nasabah, calon nasabah tersebut membatalkan rencananya.  
Setelah para pebisnis ini mendapatkan nasabah, dalam proses selanjutnya 
pun mereka masih menemui kendala. Banyak setoran nasabah yang macet 
ditengah jalan. Ada saja nasabah yang tidak memasukkan setoran rutinnya setiap 
bulan. Untuk itu para pebisnis tetap melakukan follow-up setiap bulannya untuk 
memastikan kelancaran setoran dari para nasabah. Saat menghadapi kendala-
kendala seperti di atas, pebisnis mengakui bahwa keyakinan akan kemampuan 
dirinya seringkali menurun. Mereka ragu apakah mampu meraih target, bahkan 
beberapa diantara pebisnis sengaja meliburkan diri untuk mengatasi tekanan yang 
dialaminya dan untuk mengembalikan keyakinan dirinya bahwa ia sanggup 
menjalani pekerjaannya dan masih memiliki kemampuan untuk meraih target 
kerjanya.  
Untuk menghadapi semua rintangan itu, baik yang disebabkan oleh 
ketatnya persaingan dunia kerja, krisis global, pemahaman dan kepercayaan 
masyarakat yang kurang terhadap asuransi, serta kesulitan-kesulitan mendapat 
nasabah, selain memiliki keahlian dan keterampilan khusus, bagian HRD 
mengatakan para pebisnis sangat perlu memiliki suatu keyakinan atas kemampuan 
yang dimilikinya dalam melaksanakan suatu tugas dan menghadapi hambatan 
guna mencapai tujuannya. Keyakinan akan kemampuan diri tersebut, oleh 
Bandura (2002) disebut sebagai self-efficacy, yaitu persepsi akan kemampuan 
seorang individu untuk dapat mengorganisir dan melakukan tindakan yang 
diperlukan untuk mencapai tujuan.  
Self-efficacy seseorang dapat mempengaruhi besar keyakinan dalam 
menetapkan rangkaian tindakan yang dipilih untuk diteruskan, besar keyakinan 
untuk mampu mengerahkan dan mengarahkan usaha, besar keyakinan untuk tekun 
dan memiliki daya tahan saat berhadapan dengan hambatan dan kegagalan, besar 
keyakinan untuk mampu mengatasi masalah atas tuntutan-tuntutan lingkungan 
selama proses pencapaian target kerja, dan besar keyakinan dalam memaknakan 
pencapaian yang telah diraih (Bandura, 2002). Supervisor perusahaan asuransi 
 X  ini berharap bahwa dengan memiliki self-efficacy yang tinggi, para 
pebisnisnya lebih mampu menampilkan performa kerja yang optimal. 
Sehubungan dengan self-efficacy, Bandura (2002) menyebutkan ada empat 
sumber self-efficacy, yaitu enactive mastery experience, vicarious experience, 
verbal persuasion, dan physiological and affective states. Berdasarkan hasil survei 
awal yang dilakukan pada 11 pebisnis perusahaan asuransi  X , empat pebisnis 
menghayati enactive mastery experience sebagai sumber yang lebih besar 
mempengaruhi self-efficacy-nya. Pebisnis ini merasa sangat yakin dengan 
kemampuan yang ia miliki setelah mengingat kembali pengalaman keberhasilan 
kerja yang pernah ia dapatkan. Rasa percaya dirinya dalam melakukan pekerjaan 
hingga mencapai target kerja yang lebih tinggi pun semakin meningkat, sehingga 
saat pebisnis tersebut merasa self-efficacy-nya menurun, ia akan kembali 
mengingat-ingat pengalaman keberhasilannya di masa lalu untuk meningkatkan 
kembali self-efficacy dalam dirinya.  
Terdapat tiga pebisnis yang merasa self-efficacy-nya dipengaruhi oleh 
pengamatan bagaimana pebisnis atau rekan kerjanya yang lain mampu melakukan 
pekerjaan dengan baik atau disebut dengan vicarious experience. Melihat pebisnis 
lain berhasil mencapai hasil kerja yang lebih tinggi, self-efficacy pebisnis tersebut 
ikut meningkat sehingga ia yang awalnya ragu-ragu menjadi lebih yakin akan 
kemampuannya, lebih berani membuat target kerja yang lebih tinggi dan lebih 
yakin akan berhasil mencapai target tersebut seperti pebisnis lain yang ia lihat. 
Lalu dua pebisnis lainnya merasa bahwa sumber self-efficacy yang lebih 
besar mempengaruhi self-efficacy-nya adalah verbal persuasion. Ada pertemuan 
rutin yang diikuti oleh seluruh pebisnis asuransi  X  setiap paginya kecuali hari 
Minggu. Pada pertemuan tersebut mereka melakukan sharing tentang berbagai hal 
menyangkut pekerjaan mereka. Terdapat pebisnis yang merasa bahwa nasehat, 
anjuran, dan peringatan yang diperoleh dari pertemuan inilah yang mempengaruhi 
self-efficacy dalam dirinya. Saat ia mulai merasa kurang yakin dan tidak 
bersemangat dengan hasil kerjanya, nasehat dan masukan dari pebisnis lainnya 
menjadi sumber untuk meningkatkan self-efficacy-nya hingga kembali 
bersemangat dan lebih yakin pada kemampuan diri untuk berhasil mencapai hasil 
kerja yang lebih baik. 
Dua pebisnis lagi merasakan bahwa saat ia merasa kelelahan baik secara 
fisik maupun emosi, self-efficacy-nya menurun. Mereka merasa tidak dapat 
melakukan pekerjaannya secara maksimal saat keadaan tubuhnya tidak optimal. 
Saat kondisinya sedang lemah, baik karena masalah keluarga atau kantor, hingga 
menyebabkan mereka marah atau menangis, mereka merasa tidak mampu 
mengerjakan apapun. Bagi pebisnis ini, physiological and affective states 
merupakan sumber yang dihayati mempengaruhi self-efficacy-nya. 
Diantara 11 pebisnis tersebut, tiga pebisnis mengatakan bahwa 
pengalaman bekerja di bidang asuransi dapat meningkatkan self-efficacy mereka. 
Pebisnis yang telah memiliki lebih banyak pengalaman dalam perasuransian 
memiliki self-efficacy yang tinggi dibanding pebisnis yang belum berpengalaman 
di bidang asuransi. Oleh karena itu, para pebisnis pemula mengatakan banyak 
belajar mengenai perasuransian dari pebisnis yang lebih senior. Individu 
mengalami fase perkembangan karir seiring dengan tahap perkembangannya, 
mulai dari persiapan hingga pemantapan karir (Santrock, 2002) 
Selain itu, tiga pebisnis yang telah menikah mengatakan bahwa dirinya 
dan rekan lain yang sudah menikah lebih tinggi self-efficacy-nya dibanding 
pebisnis yang belum menikah. Pebisnis yang telah menikah ini mengatakan bahwa 
mereka lebih berani mengambil tantangan dalam pekerjaan dibanding pebisnis 
yang masih lajang, misalnya saja untuk menetapkan target yang lebih tinggi dari 
target umum para pebisnis. Hal tersebut juga dipengaruhi oleh tanggung jawab 
ekonomi yang dipegang oleh individu dewasa yang telah menikah (Santrock, 
2002). 
Lalu terdapat lima pebisnis pria yang beranggapan bahwa pebisnis pria 
memiliki self-efficacy yang lebih tinggi dibanding pebisnis wanita. Pebisnis ini 
mengatakan bahwa pebisnis pria lebih banyak menetapkan target lebih tinggi 
dibanding pebisnis wanita. Pada awalnya pria lebih mendominasi dalam karir 
dibanding wanita. Wanita dianggap lebih pantas untuk bertugas mengurusi rumah 
tangga, namun seiring dengan perkembangan jaman, nilai tersebut mulai bergeser 
dan terdapat kesetaraan kesempatan yang dimiliki oleh pria dan wanita untuk 
berkarir (Santrock, 2002). 
Berdasarkan uraian di atas dapat dilihat bahwa para pebisnis memiliki 
penghayatan yang berbeda-beda mengenai sumber-sumber self-efficacy-nya. Oleh 
karena itu, peneliti tertarik untuk melakukan suatu penelitian mengenai kontribusi 
empat sumber self-efficacy terhadap self-efficacy pada pebisnis asuransi  X  di 
Jakarta. 
Masalah yang ingin diteliti dalam penelitian ini adalah bagaimana 
kontribusi empat sumber self-efficacy terhadap self-efficacy pada pebisnis asuransi 
 X  di Jakarta. 
Maksud penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran mengenai 
kontribusi empat sumber self-efficacy terhadap self-efficacy pada pebisnis asuransi 
 X  di Jakarta. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk mengetahui seberapa besar kontribusi 
empat sumber self-efficacy terhadap self-efficacy pada pebisnis asuransi  X  di 
Jakarta. 
  Sebagai masukan bagi ilmu Psikologi Industri dan Organisasi khususnya 
mengenai kontribusi 4 (empat) sumber self-efficacy terhadap self-efficacy. 
  Sebagai masukan bagi penelitian lain yang tertarik untuk melakukan 
penelitian lebih lanjut mengenai kontribusi empat sumber self-efficacy 
terhadap self-efficacy.  
  Memberi informasi kepada perusahaan asuransi "X" di Jakarta mengenai 
kontribusi 4 (empat) sumber self-efficacy terhadap self-efficacy para 
pebisnisnya sehingga dapat menjadi bahan masukan dalam memberikan 
pelatihan dan pengembangan self-efficacy para pebisnisnya.  
  Memberi informasi kepada para pebisnis asuransi, khususnya pebisnis 
asuransi "X" di Jakarta, mengenai pentingnya mengetahui sumber self-
efficacy, memiliki dan mengembangkan self-efficacy itu sendiri dalam diri 
mereka dengan mengikuti pelatihan dan seminar pengembangan self-
efficacy.  
Perusahaan asuransi  X  adalah salah satu perusahaan asuransi yang ada 
di Jakarta. Bagian HRD perusahaan ini mengharapkan para pebinisnya, yaitu 
orang-orang yang bekerja di dalamnya, selain memiliki keahlian dan keterampilan 
berkomunikasi dan mempersuasi, juga memiliki self-efficacy tinggi. Self-efficacy 
merupakan belief yang terdapat dalam diri individu (Bandura, 2002). Menurut 
Bandura (2002), self-efficacy adalah persepsi akan kemampuan seorang individu 
untuk dapat mengorganisir dan melakukan tindakan yang diperlukan untuk 
mencapai tujuan. 
Menurut Bandura (2002), sehubungan dengan self-efficacy tersebut 
terdapat empat sumber self-efficacy yang berpengaruh, yaitu enactive mastery 
experience, vicarious experience, verbal persuasion, dan physiological and 
affective states. Keempat sumber tersebut secara serempak memberi kontribusi 
terhadap self-efficacy pebisnis, namun seberapa besar kekuatan akan 
kontribusinya dihayati berbeda-beda oleh setiap pebisnis. Bila seorang pebisnis 
menghayati sumber enactive mastery experience sebagai sumber yang paling 
mempengaruhi self-efficacy-nya, maka saat pebisnis itu mengalami keberhasilan 
meraih target, keyakinannya untuk mampu kembali meraih target berikutnya akan 
meningkat. Kemudian pada pebisnis yang menghayati sumber verbal persuasion 
sebagai sumber yang paling mempengaruhi self-efficacy-nya, kinerjanya di bisnis 
perasuransian akan sangat ditentukan oleh  apresiasi berupa pujian dari pebisnis 
yang lain atas keberhasilannya meraih target atau kata-kata menyemangati dari 
supervisor meningkatkan keyakinannya untuk mampu meraih target berikutnya. 
Dari keempat sumber self-efficacy tersebut, satu atau lebih diantaranya dapat 
dihayati pebisnis sebagai sumber self-efficacy yang memberi lebih besar 
pengaruhnya terhadap self-efficacy, bahkan tidak tertutup kemungkinan bahwa 
keempat sumber self-efficacy tersebut dihayati memberi kontribusi yang sama 
besar oleh pebisnis. 
Enactive mastery experience merupakan sumber self-efficacy yang berasal 
dari pengalaman pribadi seseorang dalam bertindak menghadapi suatu hal, baik 
yang merupakan keberhasilan ataupun kegagalan yang dialaminya. Pada dasarnya, 
kesuksesan akan meningkatkan self-efficacy dan kegagalan akan menurunkan self-
efficacy (Bandura, 2002). Pebisnis yang baru saja mengalami kegagalan 
mengalami penurunan tingkat self-efficacy. Dalam beberapa waktu mereka merasa 
tidak memiliki kemampuan yang cukup untuk meraih target atau omset. 
Pengalaman keberhasilan atau kegagalan yang dialami pebisnis akan diolah dalam 
cognitive processes. Seseorang yang mempersepsi keberhasilan atau 
kegagalannya sebagai suatu hasil dari usahanya sendiri akan membentuk self-
efficacy yang tinggi. Sebaliknya seseorang yang mempersepsi keberhasilan atau 
kegagalannya sebagai kurangnya kemampuan diri, akan membentuk self-efficacy 
yang rendah. Artinya, bagaimana individu mempersepsi keberhasilan atau 
kegagalannya pada  cognitive processes akan mempengaruhi derajat self-efficacy-
nya (Bandura, 2002). Pada dasarnya kegagalan perlu untuk dialami, jika pebisnis 
terus menerus mengalami keberhasilan tanpa pernah merasakan kegagalan, maka 
pada saat kegagalan itu tiba, self-efficacy-nya akan menurun drastis dan akan sulit 
untuk dapat bangkit kembali. 
Vicarious experience merupakan sumber self-efficacy yang berasal dari 
pengalaman orang lain yang signifikan bagi dirinya (Bandura, 2002). Orang lain 
yang signifikan bagi pebisnis dapat berasal dari orang-orang di sekitarnya seperti 
supervisor dan rekan kerja, atau tokoh tokoh sukses dalam bidang bisnis. 
Pengalaman keberhasilan atau kegagalan yang dialami oleh orang-orang tersebut, 
akan diolah dalam cognitive processes. Pebisnis yang menghayati keberhasilan 
dari orang-orang tersebut menjadi suatu keberhasilan yang bisa saja terjadi pada 
dirinya akan mengalami peningkatan self-efficacy. Sebaliknya, pebisnis yang 
mempersepsi kegagalan dari orang-orang tersebut menjadi suatu kegagalan yang 
bisa saja terjadi pada dirinya akan mengalami penurunan self-efficacy. Bagaimana 
individu mempersepsi keberhasilan atau kegagalan orang lain yang signifikan 
terhadap dirinya pada  cognitive processes akan mempengaruhi derajat self-
efficacy-nya (Bandura, 2002).  
Verbal persuasion merupakan sumber self-efficacy yang berasal dari 
persuasi verbal yang disampaikan oleh orang lain. Persuasi verbal yang positif 
akan meningkatkan self-efficacy dan persuasi verbal yang negatif akan 
menurunkan self-efficacy (Bandura, 2002). Persuasi verbal tersebut akan diolah 
dalam cognitive processes. Pebisnis yang mempersepsi persuasi verbal sebagai 
suatu hal yang positif, yang memberi keyakinan padanya bahwa ia memiliki 
kemampuan untuk melakukan pekerjaannya secara optimal akan mengalami 
peningkatan self-efficacy. Nasehat, masukan, dukungan, dan pujian dapat menjadi 
persuasi verbal yang positif, sedangkan kritik, kata-kata yang menunjukkan tidak 
adanya dukungan, kata-kata yang meremehkan, dan cemoohan dapat menjadi 
persuasi verbal yang  negatif. Pebisnis yang mempersepsi persuasi verbal sebagai 
suatu hal yang negatif, yang mengisyaratkan bahwa ia tidak memiliki kemampuan 
untuk melakukan pekerjaannya secara optimal, akan menurunkan self-efficacy-
nya. Bagaimana individu mengolah persuasi verbal yang ia terima dalam cognitive 
processes akan mempengaruhi derajat self-efficacy-nya (Bandura, 2002).  
Sumber lain adalah physiological and affective states yang merupakan 
sumber self-efficacy yang berasal dari persepsi mengenai kondisi fisik maupun 
kondisi emosi. Individu yang mempersepsi bahwa dirinya sedang berada dalam 
keterbatasan secara fisik atau mengalami sedikit gangguan emosional cenderung 
menganggap dirinya tidak mampu untuk melakukan suatu kegiatan tertentu dan 
pasti akan mengalami kegagalan jika mencobanya (Bandura, 2002). Persepsi 
mengenai kondisi fisik maupun emosi tersebut akan diolah dalam cognitive 
processes. Pebisnis yang mempersepsi kondisi fisik maupun emosinya sedang 
dalam keadaan optimal akan mengalami peningkatan self-efficacy. Pebisnis yang 
mempersepsi tubuhnya sedang dalam keadaan bugar dan suasana hatinya sedang 
bahagia, merasa lebih yakin untuk mampu melakukan pekerjaannya sehari-hari, 
yaitu mencari nasabah. Sebaliknya, pebisnis yang mempersepsi fisik maupun 
emosinya sedang dalam keadaan kurang optimal akan mengalami penurunan self-
efficacy. Pebisnis yang mempersepsi tubuhnya sedang dalam keadaan kurang 
sehat atau kelelahan dan suasana hatinya sedang murung atau bersedih, merasa 
kurang yakin untuk mampu melakukan pekerjaannya sehari-hari, yaitu mencari 
nasabah. Bagaimana individu mengolah persepsi mengenai kondisi fisik maupun 
kondisi emosinya dalam  cognitive processes akan mempengaruhi tingkat self-
efficacy-nya (Bandura, 2002). Keempat sumber self-efficacy tersebut akan diolah 
secara kognitif oleh tiap pebisnis hingga memiliki derajat self-efficacy yang 
berbeda-beda tergantung bagaimana mereka mengolah informasi yang diperoleh 
dalam cognitive processes.  
Pada umumnya, tindakan pada awalnya diatur oleh alam pikiran. Individu 
yang mempunyai persepsi terhadap self-efficacy yang tinggi membayangkan 
skenario sukses yang memberikan tuntutan yang positif dan dukungan untuk 
pelaksanaan pencapaian. Individu yang mempunyai penghayatan terhadap self-
efficacy yang rendah membayangkan skenario kegagalan dan terpaku pada 
berbagai hal yang mengganggu. Fungsi utama dari pikiran adalah memungkinkan 
orang untuk meramal kejadian dan mengembangkan cara untuk mengendalikan 
hal yang mempengaruhi hidup mereka (Bandura, 2002). Pebisnis harus mengolah 
pengetahuan yang mereka miliki untuk membangun pilihan, menimbang, 
mengintergrasikan faktor prediktif, menguji, memperbaiki penilaian-penilaian 
hasil dari tindakan mereka serta akibat terhadap jangka panjang dan jangka 
pendek, juga untuk mengingat faktor mana dan bagaimana faktor itu terlaksana 
dengan baik. 
Setelah keempat sumber self-efficacy diolah dalam cognitive processes, 
terbentuklah self-efficacy yang dapat mempengaruhi besar keyakinan dalam 
menetapkan rangkaian tindakan yang dipilih untuk diteruskan, besar keyakinan 
untuk mampu mengerahkan dan mengarahkan usaha, besar keyakinan untuk tekun 
dan memiliki daya tahan saat berhadapan dengan hambatan dan kegagalan, besar 
keyakinan untuk mampu mengatasi masalah atas tuntutan-tuntutan lingkungan 
selama proses pencapaian target kerja, besar keyakinan dalam memaknakan 
pencapaian yang telah diraih (Bandura, 2002). 
. Pebisnis dengan self-efficacy yang tinggi akan memiliki keyakinan untuk 
menetapkan target nasabah yang menantang bagi diri mereka sendiri dan memiliki 
komitmen terhadap target yang telah mereka buat. Target tersebut bukan hanya 
mengenai target yang telah ditetapkan perusahaan melainkan juga target pribadi 
mereka. Sebaliknya pada pebisnis yang memiliki self-efficacy rendah, menetapkan 
target yang lebih rendah dan seringkali mudah menyerah saat mendapat hambatan 
dan rintangan. Tugas yang berat dirasakan pebisnis yang memiliki self-efficacy 
rendah sebagai beban, bukan tantangan. Mereka memiliki daya juang dan usaha 
yang rendah, mengalami kesulitan membuat rencana kerja yang jelas, menetapkan 
target, dan membutuhkan waktu yang lebih lama untuk bangkit setelah mengalami 
kegagalan.  
Terdapat pula beberapa faktor lain yang berpengaruh, yaitu usia, 
pengalaman bekerja, status marital, dan jenis kelamin. Pebisnis yang memiliki 
lebih banyak pengalaman dalam perasuransian memiliki self-efficacy yang lebih 
tinggi dibanding pebisnis yang belum berpengalaman di bidang asuransi. 
Kemudian pebisnis yang telah menikah lebih berani mengambil tantangan dalam 
pekerjaan dibanding pebisnis yang masih lajang, misalnya saja untuk menetapkan 
target yang lebih tinggi dibanding target umum para pebisnis. Lalu pebisnis pria 
menilai mereka lebih berani menetapkan target lebih tinggi dibanding pebisnis 
wanita. Hal tersebut sesuai dengan teori perkembangan dewasa awal dari Santrock 
(2002), dimana individu mengalami fase perkembangan karir seiring dengan tahap 
perkembangannya, mulai dari persiapan hingga pemantapan karir, kemudian 
terdapat tanggung jawab ekonomi yang dipegang oleh individu dewasa yang telah 
menikah, namun dalam hal karir terdapat pergeseran nilai dimana pada awalnya 
pria lebih mendominasi dalam karir dibanding wanita, bergeser menjadi adanya 
suatu kesetaraan kesempatan yang dimiliki oleh pria maupun wanita untuk 
berkarir (Santrock, 2002). 
Untuk lebih jelasnya kerangka pemikiran di atas dapat dilihat dalam bagan 
kerangka pemikiran berikut ini: 
4 Sumber self-efficacy: 
1 .Enactive mastery 
2. Vicarious experience 
3. Verbal persuasion 
4. Physiological and 
self-efficacy  
Indikator self-efficacy: 
1.Besar keyakinan menetapkan 
untuk diteruskan. 
2.Besar keyakinan untuk mampu 
usaha. 
3.Besar keyakinan untuk tekun dan 
kegagalan. 
4.Besar keyakinan untuk mampu 
mengatasi masalah atas tuntutan-
pencapaian target kerja. 
5.Besar keyakinan dalam 
telah diraih. 
Faktor yang berpengaruh: 
-usia 
-jenis kelamin 
-lama bekerja 
-status marital 
  Setiap pebisnis Perusahaan Asuransi  X  memiliki self-efficacy dalam 
derajat yang berbeda-beda. 
  Pebisnis yang menghayati pengalamannya mempengaruhi keyakinan akan 
kemampuan yang dimiliki, menghayati enactive mastery experience 
sebagai sumber yang memberi kontribusi bagi self-efficacy-nya. 
  Pebisnis yang menghayati pengalaman keberhasilan orang lain 
mempengaruhi keyakinan akan kemampuan yang dimiliki, menghayati 
vicarious experience sebagai sumber yang memberi kontribusi bagi self-
efficacy-nya. 
  Pebisnis yang menghayati persuasi, nasehat atau anjuran, peringatan yang 
dilakukan oleh orang lain mempengaruhi keyakinan akan kemampuan 
yang dimiliki, menghayati verbal persuasion sebagai sumber yang 
memberi kontribusi bagi self-efficacy-nya. 
  Pebisnis yang menghayati kondisi fisik maupun emosional mempengaruhi 
keyakinan akan kemampuan yang dimiliki, menghayati physiological and 
affective states sebagai sumber yang memberi kontribusi bagi self-efficacy-
nya. 
  Terdapat kontribusi dari enactive mastery experience terhadap self-
efficacy.  
  Terdapat kontribusi dari vicarious experience terhadap self-efficacy. 
  Terdapat kontribusi dari verbal persuasion terhadap self-efficacy.   
  Terdapat kontribusi dari physiological and affective states terhadap self-
efficacy. 
Belief merupakan suatu keyakinan dari individu yang akan ditampilkan pada 
apa yang dikatakan atau lakukan. Belief dapat menjelaskan bagaimana individu dapat 
menilai atau mengevaluasi suatu kejadian yang akan tampil dalam perilaku 
(internasional enscyclopedia of the social science, 1998). Adapun yang menjadi 
komponen dari belief, yaitu : 
a. Kognitif : Berisikan pengetahuan mengenai sesuatu yang bersifat baik dan 
buruk. 
b. Afektif : Pada situasi yang tepat mampu mendorong atau mempengaruhi 
variasi perasaan individu terhadap sesuatu yang ia nilai, informasi berupa hal 
yang negatif atau positif. 
c. Behavior : Kecenderungan untuk bertingkah laku dalam situasi yang sesuai. 
 Self-efficacy is the belief in one s capabilities to organize and execute the 
sources of action required to manage prospective situations  (Bandura, 2002:3). 
Definisi lain dikemukakan oleh Zimmerman dan Cleary, yaitu bahwa self-
efficacy adalah keyakinan akan efektivitas seseorang dalam melaksanakan tugas-
tugas yang spesifik (Pajares & Urdan, 2006:45). 
Menurut Zimmerman (1995), self-efficacy merujuk pada penilaian subjektif 
seseorang akan kemampuannya mengorganisasikan dan melakukan tindakan dalam 
rangka mencapai tujuan yang telah ditetapkan. Self-efficacy lebih merupakan 
keyakinan mengenai apa yang dapat dilakukan seseorang daripada penilaian pribadi 
mengenai atribut-atribut kepribadian dan fisik orang tersebut (Pajares & Urdan, 
2006:47). 
Self-efficacy dapat mempengaruhi : 
1) Rangkaian tindakan yang dipilih untuk diteruskan. 
2) Seberapa besar usaha untuk maju yang dikerahkan. 
3) Seberapa lama bertekun diri dalam berhadapan dengan hambatan dan 
kegagalan. 
4) Seberapa banyak stres dan depresi yang dialami dalam upaya 
mengatasi tuntutan-tuntutan lingkungan. 
5) Taraf pencapaian yang telah diraih.  
Self-efficacy mempengaruhi pilihan yang dibuat dan arah dari berbagai macam 
tindakan yang mereka inginkan. Individu cenderung memilih untuk melakukan 
aktivitas yang mereka rasa yakin dapat melakukannya dan menghindari aktivitas yang 
mereka rasa tidak yakin dapat melakukannya. Apapun faktor yang mempengaruhi 
perilaku, mereka berakar pada keyakinan inti bahwa seseorang memiliki kemampuan 
untuk melakukan perilaku tersebut. Individu dengan self-efficacy rendah memiliki 
aspirasi yang rendah dan komitmen yang lemah terhadap tujuan-tujuan yang telah 
mereka tetapkan. Individu yang meragukan kemampuan mereka juga menghindari 
tugas-tugas yang sulit, yang dipandang sebagai ancaman bagi dirinya. Sebaliknya, 
individu dengan self-efficacy tinggi mampu menentukan tujuan yang menantang dan 
berkomitmen terhadap tujuan tersebut. Individu dengan self-efficacy tinggi juga 
menganggap tugas yang sulit sebagai tantangan yang harus dikuasai, bukan sebagai 
ancaman atau sesuatu yang harus dihindari. 
Semakin tinggi self-efficacy yang dihayati seseorang, semakin besar pula 
usaha dan daya tahan seseorang. Individu dengan self-efficacy tinggi mempunyai 
minat yang berasal dari dalam diri dan perhatian yang mendalam pada aktivitas. 
Mereka meningkatkan dan mempertahankan usaha mereka pada waktu menghadapi 
kesulitan dan dengan cepat memulihkan self-efficacy mereka setelah mengalami 
kegagalan. mereka memandang kegagalan sebagai usaha yang tidak optimal atau 
kurangnya pengetahuan dan keterampilan. Mereka mendekati situasi-situasi 
mengancam dengan penuh keyakinan bahwa mereka dapat mengendalikan situasi-
situasi tersebut. Sebaliknya, individu dengan self-efficacy rendah ketika berhadapan 
dengan tugas yang sulit, lebih terpaku pada kelemahan-kelemahan mereka, dan 
membayangkan hasil yang tidak menyenangkan daripada berkonsentrasi pada usaha 
untuk mencapai keberhasilan. Mereka menurunkan usahanya dan cepat menyerah 
saat menghadapi kesulitan. Mereka lambat bangkit dari kegagalan karena mereka 
melihat performance yang kurang sebagai akibat dari kemampuan yang tidak 
memadai. Hanya dengan mengalami sedikit kegagalan saja mereka bisa kehilangan 
keyakinan akan kemampuannya. 
Individu dengan self-efficacy tinggi juga mampu menciptakan ketenangan 
dalam melakukan aktivitas atau tugas yang sulit. Usaha penuh keyakinan yang 
dimiliki oleh individu dengan self-efficacy tinggi mampu menghasilkan prestasi 
pribadi, mengurangi stres dan menurunkan kerentanan terhadap depresi. Sebaliknya, 
individu dengan self-efficacy rendah meyakini bahwa segala sesuatu yang 
dihadapinya lebih sulit daripada kenyataannya. Keyakinan tersebut menciptakan 
kecemasan, stres, depresi, dan mempersempit pikiran dalam mencari cara terbaik 
untuk memecahkan suatu masalah. Oleh karena itu, individu yang menghayati self-
efficacy rendah cenderung mudah terkena stres dan depresi. 
Menurut Bandura (2002), informasi yang menjadi sumber bagi self-efficacy 
terdiri dari  enactive mastery experience, vicarious experience, verbal persuasion, 
dan dan physiological and affective states. Keempat sumber tersebut tidak secara 
langsung berpengaruh terhadap pembentukan self-efficacy, melainkan melalui proses 
kognitif yaitu ditimbang, diolah, dan diintegrasikan hingga menjadi self-efficacy. 
Enactive mastery experience menjadi panduan yang paling dapat diandalkan 
untuk melihat self-efficacy, sedangkan pengaruh dari sumber-sumber lainnya lebih 
bervariasi dan berubah-ubah. Secara umum, self-efficacy dapat ditingkatkan oleh 
kesuksesan dan diturunkan melalui kegagalan, meskipun terkadang kesuksesan yang 
terjadi setelah suatu kegagalan atau sebaliknya dikatakan tidak memiliki dampak 
yang terlalu besar. 
Enactive mastery experience merupakan cara yang paling efektif untuk 
menciptakan penghayatan yang kuat mengenai self-efficacy, yaitu melalui 
pengalaman bahwa seseorang mampu menguasai keterampilan tertentu. Keberhasilan 
membangun keyakinan terhadap self-efficacy seseorang, sedangkan kegagalan 
menghambat self-efficacy, terutama bila kegagalan terjadi sebelum penghayatan 
mengenai self-efficacy itu sendiri terbentuk secara mantap. Jika seseorang hanya 
mengalami sukses yang mudah dicapai, mereka akan mengharapkan hasil yang cepat 
dan dengan mudah menyerah kalau menghadapi kegagalan. Penghayatan self-efficacy 
yang dapat bertahan membutuhkan pengalaman dalam mengatasi rintangan-rintangan 
melalui usaha yang ulet dan terus-menerus. Beberapa hambatan dan kesulitan dalam 
usaha manusia sebagai tujuan yang berguna dalam mengajarkan bahwa sukses 
biasanya membutuhkan usaha yang terus-menerus. Setelah individu diyakinkan 
bahwa mereka memiliki kebutuhan untuk berhasil, mereka akan mampu bertahan saat 
menghadapi hal-hal yang tidak menyenangkan dan cepat bangkit kembali saat 
mengalami kegagalan. 
Dalam vicarious experience, individu memperoleh informasi mengenai self-
efficacy dari pengetahuan mengenai kemampuan individu lain melalui pembandingan 
sosial. Semakin mirip individu lain dengan dirinya, maka semakin baik pula individu 
tersebut untuk dijadikan pembanding sosial secara mendasar. Individu yang 
mengamati individu lain yang serupa dengan dirinya berhasil mempelajari tugas baru 
akan lebih mungkin mempercayai bahwa mereka juga dapat mempelajarinya.  
Melihat orang lain yang serupa dengan dirinya mengalami sukses melalui 
usaha yang terus-menerus, meningkatkan keyakinan individu bahwa mereka juga 
dapat memiliki kemampuan untuk menguasai aktivitas yang kurang lebih sama untuk 
mencapai sukses. Dengan cara yang sama, mengamati kegagalan orang lain meskipun 
sudah berusaha kuat, akan menurunkan penilaian terhadap self-efficacy dan usahanya. 
Pengaruh dari modeling terhadap perceived self-efficacy sangat dipengaruhi oleh 
persamaan diri dengan model yang diamati. Makin besar kesamaan yang dianggap 
ada, maka semakin besar pula pengaruh keberhasilan dan kegagalan model terhadap 
individu. Bila model dipandang terlalu jauh berbeda dari dirinya, maka perceived 
self-efficacy pada mereka tidak akan terlalu banyak dipengaruhi oleh tingkah laku dan 
pencapaian model-model tersebut. 
Verbal persuasion atau hasil persuasi seperti dorongan secara verbal dari 
orang lain (misalnya,  Kamu dapat melakukannya! ), dapat meningkatkan self-
efficacy, akan tetapi efeknya kemungkinan hanya bersifat sementara jika hasilnya 
ternyata berbeda dengan yang dikatakan atau diharapkan. 
Individu yang dipersuasi secara verbal bahwa mereka mempunyai 
kemampuan untuk menguasai aktivitas tertentu cenderung mengerahkan usaha yang 
lebih besar dan mempertahankannya daripada mereka yang terpaku pada 
ketidakmampuan diri saat menghadapi masalah. Sampai derajat tertentu pengaruh 
persuasif terhadap perceived self-efficacy mengarahkan orang untuk berusaha cukup 
kuat untuk berhasil. Mereka meningkatkan pengembangan keterampilan dan 
penghayatan mengenai self-efficacy. 
Meningkatkan self-efficacy lebih sulit daripada menurunkannya jika dilakukan 
hanya dengan menggunakan verbal persuasion. Pembentukan self-efficacy yang tidak 
realistis akan dengan cepat menghasilkan kegagalan, namun individu yang telah 
dipersuasi bahwa mereka kurang mampu, cenderung untuk menghindari aktivitas-
aktivitas yang menantang yang dapat mengembangkan potensi dan menyerah bila 
menghadapi kesulitan.  
Physiological and affective states yaitu interpretasi individu mengenai 
keadaan fisik, reaksi terhdap stres dan kondisi emosionalnya. Individu juga 
memperoleh informasi mengenai self-efficacy dari indikator-indikator fisiologis 
(detak jantung, perasaan kecemasan). Simptom seperti itu dapat menandakan bahwa 
individu bersangkutan kurang memiliki keterampilan. Sebaliknya, individu yang 
mengalami simptom emosional yang lebih sedikit akan merasa lebih yakin diri. 
Sebagian individu bergantung pada keadaan fisik dan keadaan emosional 
mereka dalam menilai kemampuan diri sendiri. Mereka menginterpretasikan reaksi 
stres dan ketegangan sebagai tanda-tanda kerentanan terhadap hasil akhir yang tidak 
memuaskan. Dalam aktivitas-aktivitas yang melibatkan kekuatan fisik dan stamina, 
individu menilai kelelahan, rasa sakit dan rasa nyeri yang mereka hayati sebagai 
tanda penurunan fisik. Suasana hati juga mempengaruhi penilaian seseorang terhadap 
self-efficacy. Mood positif meningkatkan self-efficacy dan mood negatif menurunkan 
self-efficacy. 
Bukan hanya kondisi yang tegang dan reaksi fisik yang penting, tetapi lebih 
ke arah bagaimana mereka dipersepsi dan diinterpretasikan. Individu dengan 
penghayatan self-efficacy yang tinggi cenderung memandang ketergugahan afektif 
sebagai fasilitator yang memberikan energi pada performance, sedangkan mereka 
yang menghayati self-efficacy rendah memandangnya sebagai sesuatu yang 
menghambat. Indikator psikologis dari self-efficacy memainkan peran yang sangat 
penting dalam fungsi kesehatan dan atletik serta aktivitas-aktivitas fisik lainnya. 
Menurut Bandura (2002), terdapat empat proses self-efficacy, yaitu Cognitive 
Processes, Motivational Processes, Affective Processes, dan Selection Processes. 
Self-efficacy mempengaruhi pola pikir yang dapat meningkatkan atau 
menurunkan kinerja. Pengaruh kognitif semacam ini dapat tampil dalam berbagai 
bentuk. Individu dengan self-efficacy tinggi mengambil perspektif waktu masa depan 
dalam menstruktur hidupnya. Mayoritas perilaku manusia diatur oleh forethought 
(pikiran awal) yang menjadi dasar bagi tujuan yang disadarinya. Penetapan tujuan 
pribadi dipengaruhi oleh penilaian individu atas kemampuannya. Makin tinggi self-
efficacy-nya, makin tinggi tujuan yang ditetapkan dan makin tinggi komitmen untuk 
mencapainya (Bandura & Wood, 1989: Locke & Latham, 1990 dalam Bandura, 
2002:116). Besarnya tantangan dari tujuan yang ditetapkan akan meningkatkan 
motivasi dan kinerja individu. 
Kemampuan memotivasi diri dan melakukan tindakan dalam mencapai tujuan 
berakar pada aktivitas kognitif. Kondisi masa depan tidak dapat menjadi penyebab 
dari motivasi ataupun tindakan saat ini, namun bagaimanapun, masa depan yang 
direncanakan dapat dilihat melalui forethought saat ini. Melalui representasi kognitif, 
pandangan mengenai kondisi masa depan diadaptasikan ke dalam motivator dan 
pengaturan tindakan pada saat ini. Setelah menetapkan tujuan tertentu, individu 
kemudian bertindak dalam rangka merealisasikan tujuan tersebut. Dalam hal ini 
forethought diterjemahkan ke dalam insentif dan langkah-langkah tindakan melalui 
mekanisme pengaturan diri. 
Kebanyakan motivasi individu dihasilkan secara kognitif. Dalam motivasi 
kognitif, individu memotivasi diri sendiri dan membimbing tindakan mereka dengan 
penuh antisipasi dengan melatih forethought. Mereka membentuk kepercayaan 
mengenai apa yang dapat mereka lakukan, mengantisipasi hasil positif maupun 
negatif dari setiap tindakan, dan menetapkan tujuan pribadi serta merencanakan 
langkah-langkah selanjutnya dalam mencapai masa depan yang diinginkan, serta 
menghindari yang tak diinginkan. Self-efficacy memainkan peranan utama dalam 
pengaturan kognitif bagi motivasi (Bandura, 2002:122). 
Mekanisme self-efficacy juga memainkan peran penting dalam pengaturan 
kondisi afektif. Keyakinan individu mengenai kemampuannya menghadapi tekanan 
dan situasi yang mengancam, mempengaruhi seberapa banyak stress dan depresi yang 
mereka alami, sehingga dapat mempengaruhi tingkatan motivasinya. Self-efficacy 
memegang peranan penting untuk mengendalikan sumber sosial dalam peredaan 
ketegangan. Individu yang yakin bahwa dirinya dapat mengendalikan ancaman, tidak 
mengalami pola pikir yang mengganggu, namun individu yang tidak yakin akan 
kemampuan mereka mengendalikan situasi yang mengancam akan mengalami 
anxiety arousal yang tinggi. Mereka terpaku pada coping deficiency-nya. Mereka 
memandang aspek-aspek dalam lingkungannya penuh dengan bahaya. Mereka 
membesar-besarkan derajat dari ancaman yang mungkin terjadi dan cemas pada hal-
hal yang sesungguhnya jarang terjadi. Dengan pemikiran yang menunjukkan 
rendahnya self-efficacy tersebut, mereka membuat stres dirinya sendiri dan 
mengganggu fungsi dalam dirinya. Penghayatan terhadap self-efficacy mempengaruhi 
perilaku menghindar dan juga anxiety arousal. Semakin tinggi self-efficacy yang 
dihayati, semakin berani seseorang untuk untuk melakukan aktivitas yang memiliki 
kesulitan tinggi (Bandura, 2002:137-140). 
Individu secara tidak langsung merupakan produk dari lingkungan. Dengan 
memilih lingkungan, individu dapat turut menentukan akan menjadi apa ia kelak. 
Pilihan dipengaruhi oleh kepercayaan mengenai kemampuan diri. Maka dari itu, 
keyakinan diri dapat berperan penting dalam membentuk jalan hidup dengan 
mempengaruhi tipe aktivitas dan lingkungan yang dipilih individu, serta tipe 
lingkungan yang mereka hasilkan. Dalam pengembangan diri melalui proses pilihan, 
tujuan akhir individu terbentuk dari pilihan lingkungan yang dapat mengembangkan 
potensi dan gaya hidup tertentu. Individu menghindari aktivitas dan lingkungan yang 
di luar kemampuan mereka, akan tetapi mereka siap mengatasi aktivitas serta 
lingkungan sosial yang mereka yakini mampu ditangani. Makin tinggi self-efficacy, 
makin menantang aktivitas yang akan dipilih (Kavanagh, 1983; Meyer, 1987 dalam 
Bandura, 2002:160). 
Dua kriteria yang diajukan untuk menunjukkan akhir masa muda dan 
permulaan dari masa dewasa awal adalah kemandirian ekonomi dan kemandirian 
dalam mengambil keputusan. Hal yang paling luas diakui sebagai tanda memasuki 
masa dewasa adalah ketika seseorang mendapatkan pekerjaan penuh waktu yang 
kurang lebih tetap. Kemampuan untuk membuat keputusan adalah ciri-ciri lain yang 
tidak sepenuhnya terbangun pada kaum muda. Yang dimaksud disini adalah 
pembuatan keputusan secara luas tentang karir, nilai-nilai, keluarga dan hubungan, 
serta tentang gaya hidup (Santrock, 2002). 
Menurut Santrock (2002), dalam masa dewasa awal terdapat tugas-tugas yang 
harus diselesaikan agar seseorang mendapatkan kepuasan saat melalui tahap dewasa 
awal yaitu : 
 Menurut Santrock (2002), kondisi fisik tidak hanya mencapai puncaknya pada 
masa dewasa, tapi juga mulai menurun selama periode ini. Kondisi kesehatan kaum 
muda dapat ditingkatkan dengan mengurangi gaya hidup yang merusak kesehatan, 
seperti makan terlalu banyak, dan dengan menerapkan gaya hidup sehat yang 
mencakup nutrisi yang baik dan olah raga. Berolah raga akan menghasilkan 
keuntungan fisik dan psikologis. Manfaat psikologis itu langsung tampak dalam 
bentuk pengurangan ketegangan serta kecemasan, dan setelah tiga bulan akan 
meningkatkan keterampilan dalam mengatasi stres. Penelitian tentang manfaat olah 
raga menunjukkan bahwa dengan rutin berolah raga akan menghasilkan keuntungan 
fisik dan psikologis (Brown, 1991; Plante & Rodin, 1990, dalam Santrock, 2002). 
Sudut pandang tentang perubahan kognitif pada orang dewasa disampaikan 
oleh K. Warner Schaie (dalam Santrock, 2002). Ia percaya bahwa tahap-tahap 
kognitif Piaget menggambarkan peningkatan efisiensi dalam perolehan informasi 
yang baru. Meragukan bahwa orang dewasa melampaui pemikiran ilmiah kuat yang 
merupakan ciri dari pikiran operasional formal dalam usaha mereka mencari 
pengetahuan. Pada masa dewasa awal, kita biasanya berubah dari mencari 
pengetahuan menuju menerapkan pengetahuan dan yang kita ketahui untuk mengejar 
karir dan keluarga.  
 Pada permulaan masa dewasa awal, sebagian besar individu memasuki 
beberapa tipe pekerjaan. Siklus pekerjaan memiliki empat fase utama, yaitu seleksi 
dan masuk kerja, penyesuaian diri, pemeliharaan, dan pensiun. Di sini kita 
memusatkan diri pada dua fase pertama yang terjadi terutama di masa dewasa awal, 
yaitu seleksi dan masuk kerja, dan penyesuaian diri. 
 Memasuki sebuah pekerjaan menandakan dimulainya peran dan tanggung 
jawab baru bagi individu. Peran karir berbeda dengan peran yang mungkin dimiliki 
individu sebagai seorang pekerja sementara atau paruh waktu saat remaja. Tuntutan 
peran karir terhadap kompetensi sangat tinggi dan permintaan adalah nyata bagi 
orang dewasa muda. Ketika individu memasuki sebuah pekerjaan untuk pertama 
kalinya, mereka mungkin dihadapkan pada masalah dan kondisi yang tidak mereka 
antisipasi sebelumnya. Transisi diperlukan ketika individu mencoba untuk 
menyesuaikan diri dengan peran yang baru. Memenuhi tuntutan karir dan 
menyesuaikan diri dengan peran yang baru adalah penting bagi individu pada saat ini, 
dalam perkembangan orang dewasa (Heise, 1991; Smither, 1988; dalam Santrock, 
2002). Penyesuaian diri (adjustment) adalah istilah kunci pada bagian kedua dari fase 
gambaran kerja dalam hidup. Fase penyesuaian diri ini berlangsung selama beberapa 
tahun. 
Pada masa dewasa awal, individu mengalami perubahan kehidupan dimana 
individu mulai mencari pasangan hidup dan membentuk keluarga baru. Individu yang 
pada awalnya hanya memiliki tanggung jawab atas dirinya sendiri, akan bertambah 
tanggung jawabnya setelah berkeluarga.  
 Tahun-tahun awal masa dewasa individu menunjukkan ketertarikan yang kuat 
pada kemandirian dan kebebasan. Perkembangan pada masa dewasa awal sering 
melibatkan keseimbangan yang membingungkan antara keintiman dam komitmen 
pada satu sisi, serta kemandirian dan kebebasan di sisi yang lain (McAdams, 1988). 
Sejauh mana orang dewasa muda mulai mambangun otonomi memiliki implikasi 
yang penting pada kematangan mereka. Orang dewasa muda yang tidak cukup 
mandiri dari ikatan orang tua mungkin memiliki kesulitan baik hubungan pribadi 
maupun karir. Harus diingat bahwa keintiman dan komitmen serta kemandirian dan 
kebebasan, bukan hanya perhatian orang dewasa muda. Hal itu adalah tema pokok 
dari perkembangan yang berlangsung dan berlangsung lagi selama tahun-tahun masa 
dewasa. 
Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui kontribusi 4 (empat) sumber 
self-efficacy terhadap self-efficacy pada pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
Penelitian ini menggunakan teknik pengambilan data berupa kuesioner. 
Skor  Self-
Sumber Self-
Indikator Self-
Variabel dalam penelitian ini adalah self-efficacy dan 4 (empat) sumber yang 
berpengaruh, yaitu enactive mastery experience, vicarious experience, verbal 
persuasion, physiological and affective states. 
Self-efficacy merujuk pada seberapa besar keyakinan pebisnis asuransi  X  di 
Kota Jakarta untuk dapat menetapkan target dan pilihan strategi kerja, berusaha, 
bertekun, bertahan, dan berhasil dalam mencapai targetnya tersebut. Self-efficacy 
diukur melalui lima indikator, yaitu: 
  Seberapa besar keyakinan pebisnis dalam menetapkan rangkaian 
tindakan yang dipilih untuk diteruskan guna meraih target serta 
komitmen atas rangkaian tindakan tersebut. 
  Seberapa besar keyakinan pebisnis untuk mampu mengerahkan usaha 
dan mengarahkan kinerjanya guna meraih  target kerja. 
  Seberapa besar keyakinan pebisnis untuk tekun dan memiliki daya 
tahan agar tetap konsisten dan gigih berhadapan dengan hambatan dan 
kegagalan demi mencapai target kerjanya. 
  Seberapa besar keyakinan pebisnis untuk mengatasi masalah atas 
tuntutan-tuntutan lingkungan selama proses pencapaian target kerja. 
  Seberapa besar keyakinan pebisnis dalam memaknakan pencapaian 
yang telah diraih sebagai pengalaman keberhasilan dalam 
melaksanakan tugas-tugasnya. 
4 (empat) sumber self-efficacy  yang terdiri dari: 
1) Enactive mastery experience, merujuk pada sejauhmana pebisnis 
menghayati pengalaman-pengalamannya berkecimpung dalam 
perasuransian sebagai keberhasilan atau kegagalan akan 
mempengaruhi self-efficacy-nya secara menyeluruh. 
2) Vicarious experience, merujuk pada sejauhmana pebisnis menghayati 
pengalaman keberhasilan figur yang menjadi model baginya akan 
mempengaruhi self-efficacy-nya. 
3) Verbal persuasion merujuk pada sejauhmana pebisnis menghayati 
masukan, nasehat atau anjuran, peringatan dari orang lain akan 
mempengaruhi self-efficacy-nya. 
4) Physiological and affective states merujuk pada sejauhmana pebisnis 
menghayati kondisi fisik maupun emosional mempengaruhi self-
efficacy untuk mampu menampilkan kinerja optimal. 
Alat ukur self-efficacy dalam penelitian ini merupakan kuesioner yang dibuat 
oleh peneliti berdasarkan konsep teori Bandura. 
NO Indikator No. Item 
1. Seberapa besar keyakinan menetapkan 
rangkaian tindakan yang dipilih untuk 
diteruskan guna meraih target serta komitmen 
atas rangkaian tindakan tersebut. 
1, 2, 5, 13, 18, 23, 30, 35  
2. Seberapa besar keyakinan pebisnis untuk 
mampu mengerahkan usaha dan mengarahkan 
kinerjanya guna meraih  target kerja. 
6, 10, 14, 19, 24, 29, 31 
3. Seberapa besar keyakinan pebisnis untuk tekun 
dan memiliki daya tahan agar tetap konsisten 
dan gigih berhadapan dengan hambatan dan 
kegagalan demi mencapai target kerjanya. 
4, 7, 11, 15, 20, 25, 28 
4. Seberapa besar keyakinan pebisnis untuk 
mengatasi masalah atas tuntutan-tuntutan 
lingkungan selama proses pencapaian target 
kerja. 
8, 16, 21, 27, 32, 34, 36 
5. Seberapa besar keyakinan pebisnis dalam 
memaknakan pencapaian yang telah diraih 
melaksanakan tugas-tugasnya. 
3, 9, 12, 17, 22, 26, 33 
Dalam kuesioner akan disediakan beberapa item dalam bentuk pernyataan-
pernyataan. Responden diminta untuk menjawab semua pernyataan yang tersedia. 
Cara menjawab adalah dengan memberi tanda checklist (?) sesuai dengan keadaan 
dirinya sebenarnya pada saat memberi jawaban. Pilihan jawaban dalam kuesioner 
terdiri dari 4 (empat) pilihan jawaban, yaitu:  
  Sangat Yakin : jika Saudara sangat yakin pernyataan tersebut sesuai dengan 
keadaan diri Saudara. 
  Cukup Yakin : jika Saudara cukup yakin pernyataan tersebut sesuai dengan 
keadaan diri Saudara. 
  Kurang Yakin : jika Saudara kurang yakin pernyataan tersebut sesuai dengan 
keadaan diri Saudara. 
  Tidak Yakin : jika Saudara tidak yakin pernyataan tersebut sesuai dengan 
keadaan diri Saudara. 
Responden hanya boleh memilih salah satu dari pilihan jawaban yang tersedia 
pada setiap pernyataan. 
Setiap pilihan jawaban dalam kuesioner memiliki skor yang dibagi dalam 4 
(empat) skala, yaitu: 
Penilaian dilakukan dengan cara menghitung skor setiap item. Pengkategorian 
derajat self-efficacy dilakukan menggunakan mean yang akan membagi skor menjadi 
2 (dua) kategori derajat self-efficacy, yaitu tinggi dan rendah. 
Alat ukur empat sumber self-efficacy dalam penelitian ini disusun dalam 
bentuk kuesioner oleh peneliti berdasarkan konsep teori sumber self-efficacy dari 
Bandura yaitu mastery experience, vicarious experience, verbal persuasion, dan 
physiological and affective states.  
No Aspek Indikator No. Item 
1. Mastery 
mempengaruhi self-efficacy-nya. 
1, 5, 7, 8, 15, 19, 
22, 25, 28, 34 
2. Vicarious 
  Pengamatan pebisnis terhadap figur yang 
menjadi model keberhasilan atau kegagalan. 
2, 9, 12, 23, 29 
figur yang menjadi model baginya.  
3, 14, 33, 35 
3. Verbal 
  Persepsi pebisnis mengenai nasehat, pujian, 
dan dukungan dari orang lain. 
  Persepsi pebisnis mengenai kritik dan 
umpan-balik dari orang lain. 
10, 16, 24, 37 
18, 21, 26, 31 
4. Physiological 
  Persepsi pebisnis terhadap situasi emosi 
menampilkan kinerja optimal. 
  Persepsi pebisnis terhadap kondisi fisik 
menampilkan kinerja optimal. 
13, 20, 27, 32, 36
4, 6, 11, 17, 30 
Dalam kuesioner akan disediakan beberapa item dalam bentuk pernyataan-
pernyataan. Responden diminta untuk menjawab semua pernyataan yang tersedia. 
Cara menjawab adalah dengan memberi tanda checklist (?) sesuai dengan keadaan 
dirinya sebenarnya pada saat memberi jawaban. Pilihan jawaban dalam kuesioner 
terdiri dari 4 (empat) pilihan jawaban yaitu: 
  Sangat Sesuai : apabila pernyataan yang disediakan dihayati sangat sesuai 
  Cukup Sesuai : apabila pernyataan yang disediakan dihayati cukup sesuai 
  Kurang Sesuai : apabila pernyataan yang disediakan dihayati kurang sesuai 
  Tidak Sesuai : apabila pernyataan yang disediakan dihayati tidak sesuai 
Responden hanya boleh memilih salah satu dari  pilihan jawaban yang 
tersedia pada setiap pernyataan. 
Setiap pilihan jawaban dalam kuesioner memiliki skor yang dibagi dalam 4 
(empat) skala, yaitu: 
Penilaian dilakukan dengan cara menghitung skor tiap item kemudian 
dijumlahkan berdasarkan aspeknya sehingga diperoleh skor total per sumber self-
efficacy. 
Data penunjang berupa data pribadi diberikan untuk melengkapi hasil 
penelitian yang diperoleh, yaitu meliputi usia, jenis kelamin, lama bekerja, dan status 
marital. Data ini digunakan untuk mengetahui gambaran umum mengenai latar 
belakang sampel penelitian.  
Uji coba alat ukur ini berguna untuk mencari validitas dan reliabilitasnya. 
Validitas itu sendiri menunjukkan sejauh mana alat ukur tersebut dapat mengukur hal 
yang ingin diukur (Freidenberg, 1995). Reliabilitas itu sendiri menunjukkan sejauh 
mana alat ukur tersebut memiliki hasil pengukuran yang relatif konsisten jika 
dilakukan pengukuran dua kali atau lebih pada waktu yang berbeda (Ranjit Kumar, 
1999). 
 Rumus Spearman : 
  ( ) )([ ]NRyNRx
????
??
???
? +??
1??
???
? += nnN  
Kriteria yang digunakan untuk menyeleksi item didasarkan atas norma dari 
Freidenberg dan Kaplan (1995), yaitu: 
0,00   0,29 : Validasi rendah, item ditolak dan tidak dipakai. 
0,30   1,00 : Validasi tinggi, item diterima dan dapat dipakai. 
Pengujian realibilitas alat ukur dilakukan dengan menggunakan metode Alpha 
Cronbach. Di bawah ini akan diuraikan langkah-langkah yang dilakukan, yaitu: 
1. Tentukan jumlah item yang akan dianalisis. 
2. Hitung skor untuk masing-masing responden dan masing-masing item, 
kemudian hitung total skor dari seluruh item yang ada. 
3. Hitung varians masing-masing item dengan menggunakan rumus 
jumlahkan seluruhnya sehingga diperoleh: 
=?
4. Hitung varians dengan menggunakan rumus varians untuk skor 
keseluruhan, sehingga diperoleh S2. 
Rumus varians: 
( ) ( )212 1
???= =  
Keterangan: 
S2  = varians 
n  = jumlah responden 
Xi  = skor responden ke-i 
x = rata-rata 
5. Masukkan nilai-nilai tersebut ke dalam rumus Alpha Cronbach 
sehingga diperoleh koefisien Alpha Cronbach (Freidenberg, 1995). 
Rumus Alpha Cronbach: 
??
???
? ???= 2
k?  
Keterangan: 
k = jumlah item 
Si2 = varians dari item ke-i 
St2 = total varians dari keseluruhan item 
Untuk menentukan realibilitas alat ukur maka koefisien korelasi Alpha 
Cronbach dibandingkan dengan nilai kinerja dari Gillford (1956). 
0,00   0,19 : sangat rendah, item tidak dapat dipakai 
0,20   0,39 : rendah, item direvisi 
 0,40   0,69 : sedang, item dapat dipakai 
 0,70   0,89 : tinggi, item diterima 
 0,90   1,00 : sangat tinggi, item diterima 
Populasi sasaran penelitian ini adalah seluruh pebisnis asuransi  X  di 
Jakarta. 
Dalam penelitian ini dipilih sampel dengan karakteristik:  
  Pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
  Lama bekerja di bidang perasuransian minimal 6 bulan. 
  Usia antara 21-35 tahun. 
Pengambilan sampel dilakukan dengan menggunakan teknik accidental 
sampling, yaitu teknik penentuan sampel berdasarkan kebetulan, maksudnya siapa 
saja yang secara kebetulan bertemu dengan peneliti dapat digunakan sebagai sampel 
bila individu yang kebetulan ditemui tersebut dipandang cocok sebagai sumber data 
(Sugiyono, 2005). 
Teknik analisis data dalam penelitian ini menggunakan analisis regresi untuk 
4 (empat) prediktor, yaitu dengan rumus:  
Y = a + b1X1+b2X2+b3X3+b4X4 
 Keterangan: 
 X = variabel independen yang mempunyai nilai tertentu. 
Y = variabel dependen yang diprediksi 
 a = konstanta 
 b = koefisien regresi X terhadap Y 
 Maka: 
 ( )( ) ( )( )( )22
XiYiXiXiYia ???
?????=  
 ( )( )( )22 XiXin
YiXiXiYinb ???
????=
 Kemudian dilakukan statistik uji: 
?<sigH :0
?>sigH :1     05,0=?
1. Enactive mastery experience 
1H = Terdapat kontribusi yang signifikan dari enactive mastery experience 
terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
0H = Tidak terdapat kontribusi yang signifikan dari enactive mastery 
experience terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
2. Vicarious experience 
1H = Terdapat kontribusi yang signifikan dari vicarious experience terhadap 
self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
0H = Tidak terdapat kontribusi yang signifikan dari vicarious experience 
terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
3. Verbal persuasion 
1H = Terdapat kontribusi yang signifikan dari verbal persuasion terhadap self-
efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
0H = Tidak terdapat kontribusi yang signifikan dari verbal persuasion 
terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
4. Physiological and affective states 
1H = Terdapat kontribusi yang signifikan dari physiological and affective 
states terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
0H = Tidak terdapat kontribusi yang signifikan dari physiological and 
affective states terhadap self-efficacy pebisnis asuransi  X  di Jakarta. 
